%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2017 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage[a5paper, margin=0.6cm]{geometry}

\title{{\large Dérivation de fractions}\\Sujet A}
\date{23/03/2017}
\classe{T\up{ale}STMG}
\dsnum{DS n\up{o}5}

\setlength\parindent{0mm}
\pagestyle{empty}


\begin{document}

\maketitle

\begin{exercice}[D'après le bac STMG Métropole, 11 septembre 2014]~\\

  \partie{}\label{fonction}
  On considère la fonction $f$ définie pour tout réel $x$ de l'intervalle [6~;~24] par :
  $f(x) = - x + 40 - \dfrac{144}{x}$.
  On note $f'$ la fonction dérivée de $f$.

  \begin{enumerate}
    \item Démontrer que pour tout $x$ de l'intervalle [6~;~24],  on a  :
      $f'(x) =\frac{144 - x^2}{x^2}$.

    \item
      \begin{enumerate}
        \item Montrer que le tableau de signes de $f'$ sur l'intervalle [6~;~24] est :

          \begin{center}
            \begin{tikzpicture}
              \tkzTabInit[lgt=2,espcl=2]
              {$x$ /1,
                $f'(x)$ /1
              }
              {6, 12, 24}%
              \tkzTabLine{, +, z ,-, }
            \end{tikzpicture}
          \end{center}

        \item  Dresser le tableau de variations complet de la fonction $f$ sur l'intervalle [6~;~24].
          \item Quelle est la plus petite valeur prise par $f$ sur l'intervalle $\left[ 6;24 \right]$ ?
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
  \partie{}
  Une entreprise produit et commercialise entre 6 et 24 tonnes d’engrais par jour.

  On admet que toute sa production est vendue.

  Le bénéfice total (exprimé en centaines d’euros) réalisé pour une production de $x$ tonnes d’engrais, est modélisé à l’aide de la fonction $B$ définie par :
      $B(x) = - x^2 + 40x - 144$.

  On admet que le bénéfice total maximal est atteint pour une production de 20 tonnes d'engrais par jour.
  \begin{enumerate}
    \item Le bénéfice unitaire pour une production de $x$ tonnes d’engrais est donné par $\dfrac{B(x)}{x}$.

      Le bénéfice total et le bénéfice unitaire sont-ils maximaux pour la même production d’engrais ? On pourra utiliser les résultats obtenus dans la partie \ref{fonction}.
    \item Actuellement, l'entreprise fabrique 21 tonnes d'engrais par jours. Elle a la possibilité d'en fabriquer deux de plus par jour. Si on ne tient compte que du bénéfice total, l'entreprise a-t-elle intérêt à augmenter sa production ?
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
